% Encoding: UTF-8

@Book{cascales00,
  author    = {B. Cascales and P. Lucas and J. M. Mira and A. Pallarés and S. Sánchez-Pedreño},
  title     = {{\LaTeX{}}. Una imprenta en sus manos},
  year      = {2000},
  language  = {spanish},
  publisher = {Aula Documental de Investigación},
  langid    = {spanish},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.02.10},
}

@Book{goos04,
  author    = {Goossens, M. and Mittelbach, F. and Samarin, A.},
  title     = {The {\LaTeX{}} companion},
  year      = {2004},
  language  = {english},
  edition   = {2},
  publisher = {Addison-Wesley Reading, MA},
  langid    = {english},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.02.10},
}

@Book{goos07,
  author    = {Goossens, M. and Rahtz, S. and Mittelbach, F.},
  title     = {The {\LaTeX{}} graphics companion},
  year      = {2007},
  language  = {english},
  edition   = {2},
  publisher = {Addison-Wesley Reading, MA},
  langid    = {english},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.02.10},
}

@Book{grat07,
  author    = {Gratzer, G. A.},
  title     = {More math into {\LaTeX}},
  year      = {2007},
  language  = {english},
  edition   = {4},
  publisher = {Birkhauser},
  langid    = {english},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.02.10},
}

@Book{grat99,
  author    = {Grätzer, G.A.},
  title     = {First steps in {\LaTeX}},
  year      = {1999},
  language  = {english},
  edition   = {1},
  publisher = {Springer Verlag},
  langid    = {english},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.02.10},
}

@Book{kopka04,
  author    = {Kopka, H. and Daly, {P.W.}},
  title     = {A guide to {\LaTeX}},
  year      = {2004},
  language  = {english},
  edition   = {4},
  publisher = {Addison-Wesley},
  langid    = {english},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.02.10},
}

@Book{lamport94,
  author    = {Lamport, L.},
  title     = {{\LaTeX}: A document preparation system},
  year      = {1994},
  language  = {english},
  edition   = {2},
  publisher = {Addison-Wesley},
  langid    = {english},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.02.10},
}

@Book{lange1998programming,
  author    = {Lange, Danny B and Mitsuru, Oshima},
  title     = {Programming and Deploying Java Mobile Agents Aglets},
  year      = {1998},
  language  = {english},
  publisher = {Addison-Wesley Longman Publishing Co., Inc.},
  langid    = {english},
  owner     = {jsalido},
  timestamp = {2014.02.21},
}

@Book{larman1999uml,
  author    = {Larman, Craig},
  title     = {UML y patrones},
  year      = {1999},
  language  = {spanish},
  publisher = {Pearson},
  langid    = {spanish},
  owner     = {jsalido},
  timestamp = {2013.02.15},
}

@Manual{oetiker06,
  author    = {Oetiker, T. and Partl, H. and Hyna, I. and Schlegl, E.},
  title     = {The not so short introduction to {\LaTeX2e{}}},
  year      = {2006},
  language  = {english},
  langid    = {english},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.02.10},
}

@WWW{salido15,
  author       = {Jesús Salido},
  title        = {Curso de {\LaTeX2e{}}},
  year         = {2015},
  url          = {http://visilab.etsii.uclm.es/?page_id=1468},
  language     = {spanish},
  organization = {Universidad de Castilla-La Mancha},
  urldate      = {2017-02-12},
  howpublished = {Apuntes de la {UCLM}},
  langid       = {spanish},
  owner        = {jsalido},
  timestamp    = {2015.02.20},
}

@WWW{wikibookLaTex10,
  author    = {WikiMedia},
  title     = {{\LaTeX{} Wikibook}},
  year      = {2010},
  url       = {http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX},
  language  = {english},
  urldate   = {2017-02-02},
  langid    = {spanish},
  owner     = {Jesus.Salido},
  timestamp = {2010.06.04},
}

@Book{cascales03,
  author    = {B. Cascales and P. Lucas},
  title     = {El Libro de {\LaTeX}},
  year      = {2005},
  language  = {spanish},
  publisher = {Pearson Education},
  isbn      = {9788420537795},
  langid    = {spanish},
}

@WWW{iberaves,
  author = {SEO/BirdLife},
  title  = {Iniciativa iberaves, turismo ornitológico},
  url    = {https://www.seo.org/turismo-ornitologico-2/},
}

@WWW{18000especies,
  author = {National Geographic},
  title  = {Un nuevo estudio sugiere que hay unas 18.000 especies de aves en el mundo},
  url    = {http://www.nationalgeographic.com.es/naturaleza/actualidad/nuevo-estudio-sugiere-que-hay-unas-18000-especies-aves-mundo_11014},
}

@WWW{consumer,
  author = {Google},
  title  = {Estadisticas realizadas por Google},
  url    = {https://www.consumerbarometer.com/en/},
}

@WWW{appbrain,
  author = {AppBrain},
  title  = {Number of available applications in the Google Play Store from December 2009 to December 2017},
  url    = {https://www.statista.com/statistics/266210/number-of-available-applications-in-the-google-play-store/},
}

@WWW{gartner,
  author = {Gartner},
  title  = {Global mobile OS market share in sales to end users from 1st quarter 2009 to 2nd quarter 2017},
  url    = {https://www.statista.com/statistics/266136/global-market-share-held-by-smartphone-operating-systems/},
}

@WWW{gsma,
  author = {GSMA},
  title  = {Unique mobile subscribers May 2018},
  url    = {https://www.gsma.com/
},
}

@WWW{seo,
  author = {SEO/BirdLife},
  title  = {SEO/BirdLife},
  url    = {https://www.seo.org/},
}

@WWW{zepa,
  author = {Ministerio de Agricultura y Pesca, Alimentación y Medio Ambiente},
  title  = {Zonas de Especial Protección para las Aves (ZEPA)},
  url    = {http://www.mapama.gob.es/es/biodiversidad/temas/espacios-protegidos/red-natura-2000/zepa.aspx},
}

@WWW{estepais,
  author = {EstePais},
  title  = {Naturaleza posible: La importancia vital de las aves},
  url    = {http://www.estepais.com/articulo.php?id=223&t=naturaleza-posiblela-importancia-vital-de-las-aves-},
}

@Book{macias,
  author = {Macías Vivero, J. I.},
  title  = {Turismo ornitológico en espacios naturales: una apuesta de futuro.},
  year   = {2007},
}

@Book{fernandez,
  author = {Fernández Tabales, A. and Carmona Arteaga, J. M. and Ceballos Vasquez, B. and Maynar Aguilar, M.},
  title  = {El turismo ornitológico en españa como modalidad emergente: organización interna de la actividad y caracterización de la demanda},
  year   = {2007},
}

@Book{castro,
  author = {De Castro, M., J. Martín-Vide \& S. Alonso},
  title  = {Evaluación preliminar de los impactos en españa por efecto del cambio climático},
  year   = {2007},
}

@WWW{birdtrack,
  author = {Birdtrack},
  title  = {Birdtrack},
  url    = {https://app.bto.org/birdtrack/main/data-home.jsp},
}

@WWW{inaturalist,
  author = {Inaturalist},
  title  = {Inaturalist},
  url    = {https://www.inaturalist.org/},
}

@WWW{cybertracker,
  author = {Cybertracker},
  title  = {Cybertracker},
  url    = {http://www.cybertracker.org/},
}

@WWW{identificador,
  author = {SEO/BirdLife},
  title  = {Identificador de aves SEO/BirdLife},
  url    = {https://www.seo.org/identificador-aves/},
}

@WWW{ibird,
  author = {iBird Pro},
  title  = {iBird Pro},
  url    = {http://ibird.com/},
}

@WWW{merlin,
  author = {Cornell Lab},
  title  = {Merlin Bird ID de Cornell Lab},
  url    = {http://merlin.allaboutbirds.org/},
}

@WWW{acuaticas,
  author = {SEO/BirdLife},
  title  = {Aves Acuáticas de SEO/BirdLife},
  url    = {http://www.acuaticas.org/},
}

@WWW{ornithopedia,
  author = {Ornithopedia Europe},
  title  = {Ornithopedia Europe},
  url    = {https://ornithopedia.squarespace.com/},
}

@WWW{birdcounter,
  author = {Bird Counter},
  title  = {Bird Counter},
  url    = {https://play.google.com/store/apps/details?id=appinventor.ai_albertosuarez3c.birdcounter},
}

@Book{edmund,
  author = {Edmund Selous},
  title  = {Bird Watching},
  year   = {1901},
}

@Book{florence,
  author = {Florence Bailey},
  title  = {Birds through an opera-glass},
  year   = {1889},
}

@Book{josep,
  author = {Josep del Hoyo, Jordi Sargatal y Andy Elliott},
  title  = {Aves del mundo},
  year   = {1992},
}

@WWW{texas,
  author = {Texas Parks and Wildlife Department},
  title  = {An introduction to birdwatching},
  url    = {https://tpwd.texas.gov/publications/pwdpubs/media/pwd_bk_w7000_0476.pdf},
}

@Book{pete,
  author = {Pete Dunne},
  title  = {Big Day Big Stay. Birder's World},
  date   = {2007},
}

@WWW{birdforum,
  author = {Birdforum},
  title  = {Birdforum},
  url    = {https://www.birdforum.net/forum.php},
}

@WWW{birdchat,
  author = {Birdchat},
  title  = {Birdchat},
  url    = {https://birdchat.com/},
}

@WWW{birdwat,
  author = {Birdwatching},
  title  = {Birdwatching},
  url    = {http://www.birdwatching.com/tips/birdlynx.html},
}

@WWW{cuota,
  author = {Kantar Worldpanel},
  title  = {Cuota de mercado de dispositivos móviles sgún el sistema operativo en España},
  url    = {https://www.statista.com/statistics/260419/market-share-held-by-smartphone-operating-systems-in-spain/},
}

@WWW{ditr,
  author = {Ditrendria},
  title  = {Estadisticas relacionadas con el uso de dispositivos móviles},
  url    = {http://mktefa.ditrendia.es/blog/todas-las-estad%C3%ADsticas-sobre-m%C3%B3viles-que-deber%C3%ADas-conocer-mwc18},
}

@WWW{versiones,
  author = {Google},
  title  = {Versiones de la plataforma Android},
  url    = {https://developer.android.com/about/dashboards/},
}

@WWW{mvc,
  author = {Google},
  title  = {MVC Architecture},
  url    = {https://developer.chrome.com/apps/app_frameworks},
}

@WWW{gpshistoria,
  author = {Diario del Viajero},
  title  = {¿Cómo era el primer GPS de la historia? ¿Acabaremos con un GPS en los pies?},
  url    = {https://www.diariodelviajero.com/tecnologia/como-era-el-primer-gps-de-la-historia-acabaremos-con-un-gps-en-los-pies},
}

@WWW{gpsfunc,
  author = {Gutnovik},
  title  = {Como funciona el sistema GPS},
  url    = {http://gutovnik.com/como_func_sist_gps.htm},
}

@WWW{disert,
  author = {Roy Thomas Fielding},
  title  = {Architectural Styles and the Design of Network-based Software Architectures},
  url    = {https://www.ics.uci.edu/~fielding/pubs/dissertation/top.htm},
}

@WWW{googlemaps,
  author = {Google},
  title  = {Google Maps},
  url    = {https://developers.google.com/maps/documentation/android-api/?hl=es-419},
}

@WWW{php,
  author = {PHP},
  title  = {History of PHP},
  url    = {http://php.net/manual/en/history.php.php},
}

@WWW{apache,
  author = {Apache},
  title  = {About APACHE},
  url    = {http://httpd.apache.org/ABOUT_APACHE.html},
}

@WWW{mariabd,
  author = {MariaBD},
  title  = {MariaBD Knowledge Base},
  url    = {https://mariadb.com/kb/en/},
}

@WWW{sqlite,
  author = {SQLite},
  title  = {About SQLite},
  url    = {http://www.sqlite.org/about.html},
}

@Book{iac,
  author = {A. Iacovelli y C. Souveyet},
  title  = {Framework for Agile Methods Classification},
  date   = {2008},
}

@WWW{extreme,
  author = {Extreme Programming},
  title  = {Extreme Programming: A gentle introduction},
  url    = {http://www.extremeprogramming.org/},
}

@Book{kent,
  author = {Kent Beck},
  title  = {Extreme Programming Explained},
  year   = {1999},
}

@Book{take,
  author = {Takeuchi, Nonaka},
  title  = {The New New Product Development Game},
  year   = {1986},
}

@WWW{agilem,
  author = {Beck, Kent and Beedle, Mike and van Bennekum, Arie and Cockburn, Alistair and Cunningham, Ward and Fowler, Martin and Grenning, James and Highsmith, Jim and Hunt, Andrew and Jeffries, Ron and Kern, Jon and Marick, Brian and Martin, Robert C. and Mellor, Steve and Schwaber, Ken and Sutherland, Jeff and Thomas, Dave},
  title  = {Manifiesto por el Desarrollo Ágil de Software},
  url    = {http://agilemanifesto.org/iso/es/manifesto.html},
}

@Book{raul,
  author = {Raúl Ubeda González},
  title  = {Métodos ágiles para el desarrollo de software},
  date   = {2009},
}

@WWW{treble,
  author = {Google},
  title  = {Android Project Treble},
  url    = {https://source.android.com/devices/architecture/treble},
}

@Book{shneiderman,
  author = {Card, Stuart K., Jock D. Mackinlay and Shneiderman, Ben},
  title  = {Readings in Information Visualization: Using Vision to Think},
  year   = {1997},
}

@WWW{aves,
  author = {SEO/BirdLife},
  title  = {Lista de las aves de España ed. 2012},
  url    = {http://www.seo.org/wp-content/uploads/2012/10/Lista_-Aves_Espana_2012.pdf},
}

@WWW{municipios,
  author = {INE},
  title  = {Relación de municipios y códigos por provincias},
  url    = {http://www.ine.es/daco/daco42/codmun/codmun11/11codmunmapa.htm},
}

@Book{riesgos,
  author = {Steve McConnell},
  title  = {Desarrollo y Gestion de Proyectos Informativos},
  year   = {1996},
}

@WWW{jakob,
  author = {Nielsen, Jakob},
  title  = {10 Usability Heuristics for User Interface Design},
  url    = {https://www.nngroup.com/articles/ten-usability-heuristics/},
}

@WWW{vizzor,
  author = {Álvaro Fernández},
  title  = {Vizzor},
  url    = {https://vizzor.ddns.net/vizzor/},
}

@WWW{diary,
  author = {Journals Unlimited},
  title  = {Camping Campers Journal Natural Brown},
  url    = {https://www.amazon.com/Camping-Campers-Journal-Natural-Brown/dp/1892033011},
}

@WWW{mantaking,
  author = {Schmidt Rex Gary, U. S. Fish and Service, Wildlife},
  title  = {Man taking image of bird while other men holds bird vintage},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Man_taking_image_of_bird_while_other_men_holds_bird_vintage_photo.jpg},
}

@WWW{birders,
  author = {MPF},
  title  = {Birders at Caerlaverock, watching Britain's fifth White-tailed Lapwing},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Birders_at_Caerlaverock.jpg},
}

@WWW{cornerCams,
  author = {Cornell Lab of Ornithology},
  title  = {Cornell Lab Birds Cams},
  url    = {http://cams.allaboutbirds.org/},
}

@WWW{disk,
  author = {Gruemaster},
  title  = {Win32 Disk Imager},
  url    = {https://win32diskimager.sourceforge.io/},
}

@WWW{ebird,
  author = {The Corner Lab},
  title  = {eBird by The Cornell Lab},
  url    = {https://ebird.org/home},
}

@WWW{picos,
  author = {Davidphase},
  title  = {Torrecerredo desde la Torre de la Párdida. Al fondo, ya en el Cornión, la Peña Santa.},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Torrecerredo.jpg},
}

@WWW{ordesa,
  author = {Jsanchezes},
  title  = {Valle de Ordesa tomado desde la zona intermedia de la Senda de Cazadores.},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Valle_ordesa.jpg},
}

@WWW{teide,
  author = {Thomas Freibier},
  title  = {Roque Cinchado with Teide},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Teide_Tenerife4.jpeg},
}

@WWW{caldera,
  author = {Luc Viatour},
  title  = {Caldera de Taruriente, La Palma, Canary islands (España)},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Caldera_de_Taburiente_La_Palma.jpg},
}

@WWW{aiguestortes,
  author = {Frobles},
  title  = {Parque Nacional Aiguestortes (LLeida) (España)},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Parqueaiguestortes.JPG},
}

@WWW{donana,
  author = {Technische Fred},
  title  = {Doñana National Park from the river},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Doñana_National_Park_from_the_river.jpg},
}

@WWW{timanfaya,
  author = {Martín Méndez},
  title  = {Parque Nacional de Timanfaya, Lanzarote},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Timanfaya.JPG},
}

@WWW{tablas,
  author = {Jgg1992},
  title  = {Las tablas de Daimiel},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Tblas_Javier.jpg},
}

@WWW{garajonay,
  author = {Diego Delso, delso.photo},
  title  = {Parque nacional de Garajonay, La Gomera, España},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Parque_nacional_de_Garajonay,_La_Gomera,_España,_2012-12-14,_DD_08.jpg},
}

@WWW{cabrera,
  author = {Chixoy},
  title  = {Port de Cabrera},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Port_de_Cabrera.jpg},
}

@WWW{cabaneros,
  author = {Jeromo63},
  title  = {Dehesa en en Parque Nacional de Cabañeros.},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Dehesa_cabaneros.jpg},
}

@WWW{sierra,
  author = {Emilio J. Rodríguez Posada},
  title  = {Estación de esquí de Sierra Nevada, en Pradollano, término municipal de Monachil (Granada, España).},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Sierra_Nevada_España_(Spain)_10.JPG},
}

@WWW{galicia,
  author = {Caos-commonswiki},
  title  = {Panorámica de la isla Sur de las Cíes desde la isla do faro.},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:42862-cies.jpg},
}

@WWW{monfrague,
  author = {Alonso de Mendoza},
  title  = {Salto del Gitano, Parque Nacional de Monfragüe},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Salto_del_Gitano,_Parque_Nacional_de_Monfragüe.jpg},
}

@WWW{guadarrama,
  author = {Miguel303xm},
  title  = {Vista del circo de Peñalara y su reflejo en una pequeña laguna (2.005 m).},
  url    = {https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Circo_y_cima_de_Peñalara1.JPG},
}

@WWW{reglamento,
  author = {BOE},
  title  = {Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo de 27 de abril de 2016.},
  url    = {https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=DOUE-L-2016-80807},
}

@WWW{ley,
  author = {BOE},
  title  = {Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter Personal},
  url    = {https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-1999-23750},
}

@WWW{decreto,
  author = {BOE},
  title  = {Real Decreto 1720/2007, de 21 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de desarrollo de la Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de protección de datos de carácter personal},
  url    = {https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-2008-979},
}

@Comment{jabref-meta: databaseType:biblatex;}
